Motivasi merupakan tahap awal dalam belajar yang memberikan dorongan kepada siswa untuk menggerakkan dan melakukan kegiatan belajar yang secara umum dapat mempengaruhi keberhasilan siswa. Dengan adanya proses pembelajaran di sekolah, motivasi belajar berfungsi sebagai pendorong usaha dalam pencapaian prestasi pada pelajaran. Seseorang melakukan sesuatu usaha karena adanya motivasi. Adanya motivasi yang baik dalam belajar akan menunjukan hasil yang baik.
Dalam perkembangannya motivasi belajar seseorang dipengaruhi banyak faktor. Motivasi belajar tidak dapat terbentuk tanpa melalui proses belajar. Proses belajar ini dapat diperoleh dari interaksi dengan orang lain. Belajar adalah suatu hal yang diwajibkan untuk semua orang, belajar sebenarnya menyenangkan. Namun, selalu saja ada hambatan-hambatan yang membuat kita enggan untuk belajar. Dalam aktifitas belajar, seorang individu membutuhkan suatu motivasi sehingga sesuatu yang diinginkan dapat tercapai.
Motivasi belajar merupakan kecenderungan siswa dalam melakukan kegiatan belajar yang didorong oleh hasrat untuk mencapai prestasi atau hasil belajar sebaik mungkin. Motivasi dipandang sebagai dorongan mental yang menggerakkan dan mengarahkan perilaku manusia, termasuk perilaku di dalam belajar. Di dalam motivasi terkandung adanya keinginan yang mengaktifkan, menggerakkan, menyalurkan dan mengarahkan sikap serta perilaku pada belajar individu tersebut (Dimyati, 2009). Sedangkan makna menghafal adalah berusaha meresapkan ke dalam pikiran agar selalu ingat (Kamus Besar Bahasa Indonesia, 2008). Kemudian menurut Shihab (2013) secara terminologi, Alquran didefinisikan sebagai firman-firman Allah Subhanahu wa Taala yang disampaikan oleh malaikat Jibril sesuai dengan redaksi-Nya kepada Nabi Muhammad Shallallahu Alaihi wa Sallam. Maka, motivasi belajar menghafal Alquran adalah keseluruhan daya penggerak baik dari dalam maupun dari luar diri individu dengan menciptakan perasaan untuk menyediakan kondisi-kondisi tertentu yang menjamin kelangsungan hidup dan memberikan arah pada kegiatan belajar menghafal Alquran, sehingga dapat tetap tercapainya tujuan di dalam proses belajar menghafal Alquran.
Uno (2014) mengemukakan beberapa aspek motivasi belajar yaitu tekun menghadapi tugas (dapat bekerja terus-menerus dalam waktu yang lama, tidak berhenti sebelum selesai, ulet menghadapi kesulitan (tidak lekas putus asa), tidak memerlukan dorongan dari luar untuk berprestasi sebaik mungkin (tidak cepat puas dengan prestasi yang telah dicapainya), lebih senang bekerja mandiri, senang mencari dan memecahkan masalah soal-soal, adanya hasrat dan keinginan berhasil, adanya dorongan dan kebutuhan dalam belajar, adanya kegiatan yang menarik dalam belajar, dan adanya lingkungan belajar yang kondusif sehingga memungkinkan seseorang siswa dapat belajar dengan baik.
Salah satu faktor yang mempengaruhi motivasi belajar adalah minat belajar. Menurut Sabri (2010) minat adalah kecenderungan untuk selalu memperhatikan dan mengingat sesuatu secara terus menerus. Minat ini erat kaitannya dengan perasaan terutama perasaan senang, karena itu dapat dikatakan minat itu terjadi karena sikap senang kepada sesuatu. Orang yang berminat kepada sesuatu berarti sikapnya senang kepada sesuatu itu. Sedangkan belajar menurut Djamarah (2008) adalah proses perubahan perilaku berkat pengalaman dan latihan. Artinya, tujuan kegiatan adalah perubahan tingkah laku, baik yang menyangkut pengetahuan, keterampilan maupun sikap; bahkan meliputi segenap aspek organisme atau pribadi. Kegiatan belajar mengajar seperti mengorganisasi pengalaman belajar, mengolah kegiatan belajar mengajar, menilai proses dan hasil belajar; kesemuanya termasuk dalam cakupan tanggung jawab guru. Jadi, hakikat belajar adalah perubahan. Menurut Rohim (2011) aspek-aspek minat belajar yaitu perasaan senang, perhatian, perasaan tertarik, giat belajar, mengerjakan tugas, dan mengetahui tujuan belajar.
Berdasarkan penelitian yang dilakukan oleh Zulfia dan Syofyan (2015) minat belajar memberikan pengaruh yang signifikan terhadap motivasi belajar. Artinya, apabila minat belajar meningkat, maka akan meningkat pula motivasi siswa untuk belajar di sekolah maupun di rumah. Sebaliknya, apabila minat belajar menurun, maka akan menurun pula motivasi siswa untuk belajar.
Salah satu faktor lainnya yang mempengaruhi motivasi belajar adalah interaksi teman sebaya. Hetherington (dalam Desmita, 2015) menyebutkan bahwa teman sebaya sebagai sebuah kelompok sosial sering didefinisikan sebagai semua orang yang memiliki kesamaan sosial atau yang memiliki kesamaan ciri-ciri, seperti kesamaan tingkat usia. Interaksi sosial dapat terjadi kapanpun dan di manapun, baik dengan guru, lingkungan maupun teman sebaya. Kemudian menurut Partowisastro (dalam Asrori, 2009) interaksi teman sebaya adalah kedekatan hubungan pergaulan kelompok teman sebaya serta hubungan antarindividu atau anggota kelompok yang mencakup keterbukaan, kerjasama, dan frekuensi hubungan. Aspek-aspek interaksi teman sebaya menurut Partowisastro (dalam Asrori, 2009) adalah keterbukaan individu dalam kelompok, kerja sama individu dalam kelompok, dan frekuensi hubungan individu dalam kelompok.
Penelitian yang dilakukan oleh Yuliani (2013) menunjukkan bahwa lingkungan sosial yang rendah menyebabkan motivasi belajar siswa yang rendah. Hal ini terbukti dari hasil penelitian yang mengungkapkan masih rendahnya keinginan, hasrat, kebutuhan siswa untuk belajar, dan rendahnya harapan akan cita-cita yang mereka inginkan. Hasil penelitian tersebut menunjukkan bahwa terdapat hubungan yang signifikan antara lingkungan sosial dengan motivasi belajar siswa. Semakin baik keadaan lingkungan sosial akan mengakibatkan semakin tinggi motivasi siswa untuk belajar. Sebaliknya kondisi lingkungan sosial yang kurang baik akan mengakibatkan rendahnya motivasi siswa untuk belajar.
Motivasi belajar menghafal Alquran pada siswa berawal dari minat belajar yang tinggi dalam melaksanakan metode menghafalkan Alquran. Kemudian, didukung oleh interaksi teman sebayanya sebagai lingkungan sosialnya sehingga akan menambah keinginan, hasrat, kebutuhan siswa untuk belajar, dan tingginya harapan akan cita-cita yang ingin mereka gapai.